\section*{Введение}

% Учет стохастических свойств при моделировании динамических систем позволяет адекватнее описывать реальные процессы. Стохастические модели применяются в химической кинетике, гидродинамике, популяционной динамике, эпидемиологии, обработке и фильтрации сигналов, экономике и финансовой математике и в различных разделах физики~\cite{L_Kloeden_Platen}. Основным математическим аппаратом для таких моделей являются стохастические дифференциальные уравнения (СДУ).

% Даже в случае детерминированных дифференциальных уравнений  точное аналитическое решение может быть получено лишь для ограниченного класса уравнений. На практике этот недостаток компенсируется многочисленными и хорошо разработанными численными методами~\cite{L_Butcher_2003,L_Hairer_2008_en,L_Hairer_1990_ru}. В случае СДУ значение численных методов повышается, так как точные аналитические решения получены для очень небольшого числа стохастических моделей~\cite{L_Kloeden_Platen,L_Andreas_2003}.

% По сравнению с ОДУ, численные методы для СДУ развиты на порядок слабее. Основных причин для этого две: сравнительная новизна данной темы и значительно более сложный математический аппарат. Направления исследований и поиск новых численных методов для стохастического случая в целом совпадает с классическим случаем. Наглядное представление об этих направлениях дает схема, предложенная в книге Бутчера~\cite{L_Butcher_2003} и приведенная на рисунке~\ref{fig:cube}.
% \begin{figure}[!h]
	% \begin{center}
		% \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
			% \draw (0,0) -- (4,0) node[sloped,midway,above]{\textbf{Шаги}}node[sloped,midway,below, text width=5cm]{Многошаговые методы};
			% \draw (4,0) -- (7,2) node[sloped,midway,above]{\textbf{ Стадии}}node[sloped,midway,below, text width=3cm]{Методы Рунге-Кутты};
			% \draw (4,0) -- (4,4) node[sloped,midway,below]{\textbf{Производные}};
			% \draw (7,2)-- (7,6);
			% \draw (0,0) -- (0,4) -- (4,4) -- (7,6) -- (3,6) -- (0,4);
			% \draw[dashed,-] (0,0) -- (3,2) -- (3,6);
			% \draw[dashed,-] (3,2) -- (7,2);
			% \draw[thick,-latex] (4,0) -- (0,0);
			% \draw[thick,-latex] (4,0) -- (4,4);
			% \draw[thick,-latex] (4,0) -- (7,2);
			% \draw[above][color=gray,-latex](2,3) node[color=black]{Метод Эйлера} -- (3.8,0.3);
			% \node [fill=black,inner sep=2pt](C) at (4,0){};
		% \end{tikzpicture}
	% \end{center}
	% \caption{Классификация численных методов}
	% \label{fig:cube}
% \end{figure}

% Точность аппроксимации можно повышать используя в численной схеме значения производных от входящих в уравнение коэффициентов диффузии и сноса (\emph{мультидифференцируемость}), вычисление каждого шага в несколько стадий (\emph{многостадийность}), а также используя для вычисления предыдущие значения аппроксимирующей функции (\emph{многошаговость}).

% В случае детерминированных дифференциальных уравнений для программной реализации наиболее удобны многостадийные явные методы (методы типа Рунге-Кутты), так как они сводятся к последовательному вычислению ряда величин с помощью явных формул. Естественно, что одним из основных направлений исследования стало распространение теории методов Рунге-Кутты на случай СДУ.

% \subsection{Содержание статьи}
Целью данной статьи является описание авторской библиотеки для численного решения СДУ стохастическими методами Рунге-Кутта с попутным описанием всех используемых алгоритмов и формул. Библиотека предназначена для системы компьютерной алгебры Sage и написана на языке \texttt{python} с использованием модулей \texttt{numpy} и \texttt{scipy}.

% \subsection{Выбор языка программирования для реализации стохастических численных методов}
При выборе системы компьютерной алгебры для реализации стохастических численных методов Рунге-Кутты авторы руководствовались следующими требованиями.
\begin{itemize}
 \item Необходимы расширенные средства для работы с многомерными массивами (до четырех размерностей) с большим количеством элементов.
 \item Критична возможность параллельного выполнения отдельных функций и участков кода ввиду необходимости применения метода Монте-Карло с большим числом независимых испытаний.
 \item Желательна возможность генерирования массивов случайных чисел.
 \item Программное обеспечение должно быть открытым и бесплатным для некоммерческого использования.
\end{itemize}

В целом всем этим требованием удовлетворяет CAS Sage, написанная на языке \texttt{python}. Все необходимые функции для работы с массивами реализованы в библиотеке \texttt{numpy}, а в библиотеке \texttt{scipy} присутствуют широкий набор средств для генерирования случайных чисел. Кроме того библиотека \texttt{numpy} обеспечивает достаточно высокую производительность вычислений.

С необходимостью применения стохастических численных методов при работе над некоторыми стохастическими моделями, такими как стохастические модели популяций~\cite{lit2,lit1} и модели дисциплины управления очередями типа RED на маршрутизаторе~\cite{lit3}.

В первой части статьи изложен минимум необходимых теоретических сведений: определение скалярного и многомерного процессов Винера, определение скалярного и многомерного СДУ в форме Ито, определение сильной и слабой сходимости аппроксимирующей функции, матричные формулы для аппроксимации двукратных интегралов Ито.

Вторая часть статьи посвящена описанию стохастических численных схем Рунге-Кутты с сильным и слабы порядками сходимости, как для скалярного, так и для многомерного винеровских процессов. По ходу изложения дается справка по функциям библиотеки, реализующих эти численные схемы.

Статью можно рассматривать как практическое введение в область стохастических численных методов. Приводимые сведения будут полезны при реализации стохастических численных схем на других языках программирования.





